\documentclass{easyarticle}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\newtheorem{aufg}{\\Aufgabe}

\begin{document}

\title{Theoretische Informatik - Aufgabenblatt 01}
\author{Gruppe 2\\Christoph Hoffmeyer - 664349\\Christoph Konietzko - 663670\\Florian Nagel - 661685}
\maketitle

\newpage

\section{Aufgaben}
Im folgenden finden Sie die bearbeiteten Aufgaben.
Arbeitsaufteilung wie folgt:
\begin{itemize}
	\item Christoph Hoffmeyer: alle Aufgaben, 6 Stunden
	\item Christoph Konietzko: alle Aufgaben, 6 Stunden
	\item Florian Nagel: alle Aufgaben, 6 Stunden und dieses \LaTeX -Dokument (Verbesserungsvorschläge werden gerne entgegengenommen)
\end{itemize}

\begin{aufg}Äquivalenzrelationen, 4 Punkte\end{aufg}
Eine Äquivalenzrelation ist eine reflexive, symmetrische und transitive Relation. Zeigen Sei, dass $R \subseteq \Sigma^\ast \times \Sigma^\ast$ mit $\Sigma = \lbrace 0,1 \rbrace$ und $$ R = \left\lbrace \left( w,u \right) | w \text{ ist ein Anagramm von } u\right\rbrace$$ eine Äquivalenzrelation ist. Dabei ist ein Wort $w$ ein Anagramm von $u$, wenn $w$ durch eine Permutation der Buchstabenpositionen von $u$ hervorgeht.

\emph{zu zeigen:}
$$R \text{ ist \emph{reflexiv}:}\Leftrightarrow \forall x \in \Sigma^\ast : xRx$$
\begin{proof}{Reflexivität}\\
	Sei $ a \in \left\lbrace 0, 1 \right\rbrace^\ast $ bel. mit $\#_0(a)=n$ und $\#_1(a) =m$ mit $n, m \in \mathbb{N} $ bel. Dann folgt aus der Definition, dass $a$ ein Anagramm von $a$ ist, da $\#_0(a) = n = \#_0(a)$ und $\#_1(a) = m = \#_1(a)$ gilt.
	Da $a$ beliebig gewählt wurde, folgt $R$ ist \emph{reflexiv}.
\end{proof}

\emph{zu zeigen:}
$$ R \text{ ist \emph{symmetrisch}:} \Leftrightarrow \forall x, y \in \Sigma^\ast : \left( xRy \Rightarrow yRx \right) $$
\begin{proof}{Symmetrie}\\
	Seien $a, b \in \lbrace 0, 1\rbrace^\ast$ bel. Weiter sei $a$ ein Anagramm zu $b. \Rightarrow aRb$. Also folgt $\#_0(a) = \#_0(b)$ und $\#_1(a) = \#_1(b)$.
	Daraus folgt dann ebenfalls $\#_0(b) = \#_0(a)$ und $\#_1(b) = \#_1(a)$, also $bRa$.
	Insgesamt heißt das, $aRb \Rightarrow bRa$. Somit ist $R$ \emph{symmetrisch}
\end{proof}

\emph{zu zeigen:}
$$ \forall x, y, z \in \Sigma^\ast : xRy \wedge yRz \Rightarrow xRz $$
\begin{proof}{Transitivität}
	Seien $a, b \in \lbrace 0, 1\rbrace^\ast$ bel. Weiter sei $a$ ein Anagramm zu $b$ und $b$ ein Anagramm zu $c$. Daraus folgt dann: $\#_i(a) = \#_i(b)$ und $\#_i(b) = \#_i(c)$ mit $i \in \lbrace 0, 1 \rbrace$ bel. Folglich gilt $\#_i(a) = \#_i(b) = \#_i(c)$ und somit ist die Relation $R$ \emph{transitiv}
\end{proof}

\begin{aufg}Induktionsbeweis über Wortlänge, 6 Punkte\end{aufg}
\begin{enumerate}
	\item \emph{Ind.-beginn:}
		$$ \text{Sei } w \in P_2 \text{, } a \in \Sigma \text{ und } |w| \leq 1$$
		\begin{align*}
			w = \lambda &\Rightarrow |w| = 0 \\
			w = a &\Rightarrow |w| = 1
		\end{align*}
		$$ \Rightarrow w \in P_2$$
	\item \emph{Ind.-schritt:}
		$$ \mid w \mid \geq 2 $$
		$$\text{Sei } w, v, x \in P_2 \text{ und } a, b, c \in \Sigma^\ast $$
		$$ w = ava = a\underbrace{bxb}_v a  = a\underbrace{b\cdots c \cdots b}_v a $$
		
\end{enumerate}


\begin{aufg}Korrektheitsbeweis einer Grammatik durchführen, 6 Punkte\end{aufg}
\begin{enumerate}
	\item $S \Rightarrow_G A00A \Rightarrow_G 1A00A \Rightarrow_G 10A00A \Rightarrow_G 1000A \Rightarrow_G 10001A \Rightarrow_G 10001$
	\item Diese Grammatik erzeugt die in Aufgabe 1.4.2 beschriebene Sprache $$ B = \left\lbrace w \in \Sigma^\ast \mid w\text{ enthält }"00"\text{ als Teilwort} \right\rbrace $$
	\begin{proof}
		Wir müssen zeigen, dass $L(G) = B$ gilt. Dazu zeigen wir zwei Richtungen: $B \subseteq L(G)$ und $L(G) \subseteq B$.
		Wir beginnen mit $B \subseteq L(G)$. Sei $w \in B$ beliebig und $\alpha, \gamma \in \Sigma^\ast$.\\
		Dann gilt $w = \alpha 00 \gamma$. Wenn man nun auf das Startsymbol $S$ die Regel $S \rightarrow A00A$ anwendet und danach beliebig oft die Regel $A \rightarrow 0A \mid 1A \mid \lambda$ anwendet, dann ergibt sich folgende Ableitungskette:
		$$ S \Rightarrow_G A00A \overset{\ast}{\Rightarrow}_G \alpha 00 \gamma .$$
		Also gilt $ S \overset{*}{\Rightarrow}_G \alpha 00 \gamma = w$. Da $ \alpha, \gamma \in \Sigma^\ast $ gilt $ w \in L(G) $ und somit $ B \subseteq L(G) $.\\
		Nun bleibt $L(G) \subseteq B$ zu zeigen. Sei dazu $w \in L(G)$ beliebig. Dann gilt $ S \overset{*}{\Rightarrow}_G w $ via einer Ableitungskette $$ S \Rightarrow_G w_1 \overset{\ast}{\Rightarrow}_G w_n = w $$
		Das Wort $w_1$ enthält zwei Nonterminale. Diese Anzahl ist fest, da diese nach der ersten Ableitung nicht erhöht werden kann. Da $w_n$ keine Nonterminale enthält muss zuvor die Regel $A \to \lambda$ zweimal angewendet werden.
		Dann muss in allen anderen Schritten die Regel $A \to 0A \mid 1A$ angewandt worden sein. Folglich können $\alpha$ und $\gamma$ nur Elemente von $\left\lbrace 0, 1\right\rbrace^\ast$ sein.
		Folglich lautet die Ableitung $$ S \Rightarrow_G A00A \overset{\ast}{\Rightarrow}_G \alpha 00 \gamma $$
		Also gilt $w = \alpha 00 \gamma$ und somit $w \in B$ und somit $L(G) \subseteq L$.
	\end{proof}
\end{enumerate}

\begin{aufg}Grammatiken angeben, 4 Punkte\end{aufg}
\begin{enumerate}
	\item \begin{align*}
			G_A : S &\rightarrow 1X \mid 0X ,\\
			X &\rightarrow \lambda \mid 1S \mid 0S
		\end{align*}
		Entweder ist $|w| = 1$ oder $|w| > 2$. Bei der Grammatik werden immer zwei Buschstaben aufaddiert. Deswegen gibt es bei einem Startwert $|w| = 1$ immer ungerade Zahlen.
	\item \begin{align*}
			G_B : S &\rightarrow 1S \mid 0S \mid 00X,\\
			X &\rightarrow \lambda \mid 0 \mid 1 \mid 1X \mid 0X
		\end{align*}
		Beliebige Buchstaben vor $00$ und beliebige danach.
	\item $$ G_C : S \rightarrow \lambda \mid 0S \mid S1 $$
		Sobald man einmal eine $1$ geschrieben hat, darf man keine $0$ mehr schreiben. $S$ steht sozusagen für ''noch nicht eine $1$ geschrieben'' und $X$ für ''Es wurde eine $1$ geschrieben''
	\item $$ G_D : S \rightarrow \lambda \mid 0S \mid S1 $$
		Mann muss erst eine beliebige Anzahl an Nullen schreiben $\to S$, sobald man eine $1$ geschrieben hat, muss man von $X$ ausgehen, kann somit nur noch eine beliebige Anzahl an Einsen schreiben.
\end{enumerate}

\end{document}
